文宣觀察及未來（節錄）：日本製造，再造香港：性別‧國族‧烏托邦

標題為編者所加，原文標題為《日本製造，再造香港：性別‧國族‧烏托邦》

原文好長，下面僅節錄一部份。識睇睇留言

日本動漫串連抗爭共同體

前文較多提日式熱血價值，惟動漫柔性價值對共同體想像的貢獻異常重要。日本動漫串連香港文宣，打造了別樹一幟的剛柔並重抗爭共同體價值：

烏托邦及關懷倫理 : 五大訴求得以實現是個未存在的烏托邦；要宣揚追求烏托邦，得靠想像。文宣朋友不約而同棄用雄性想像（如繪畫男勇武勝利後的黎明），反而用上如手塚治蟲、新海誠甚至Hello Kitty等溫柔/可愛風格塑造。例子如「別忘了煲底下的約定」，圖中各種職業的男女老幼及勇武和理圖像皆被「可愛化」，在煲底下變成一眾平民，成為除去面罩喜極而泣、無分彼此互相關愛的共同體想像。可愛風格其實已發展出三種代表抗爭者的做法。可愛化手法最常用來象徵「抗爭者只是普通人」，戴著豬嘴的cute版示威者，又或者模防美國徵兵廣告I want you姿勢的可愛連豬，都以親民手法召喚民眾。可愛風格另一變種是象徵脆弱的平民/抗爭者/受害者，如不少爆眼少女二創用上少女漫畫風，直令民眾憐憫示威者。可愛風格還可表達關愛，「別怕：我們風雨同路」及「請勿再輕生，我們一條心」兩文宣內的眾人都被繪畫成不怕表達關愛情感的小孩。以平民及關愛代表烏托邦及抗爭者，把可愛文化提升到文化女性主義的關懷倫理層次（ethics of care），並且去性別化（男女都可關愛），挑戰政權的麻木不仁，就能感染更多人，打破「可愛文化必然用來馴化女性或隱藏男性權力」的關係，是香港文宣一大成就。

閾態(liminality) 及轉化：人類學概念「閾態」指出人在轉化儀式中，一種在脫離原來狀態但又未完全進入新狀態的曖昧狀態。這是不少人寫照：最理想的抗爭主體是24小時投入、勇武及堅強，現實抗爭者基於各種限制，多在和理/勇武/認同私了/不認同/收手/豁出去/割席/不割/停看新聞/狂看直播/我勇敢/我懦弱之間無限loop。好些文宣呈現這種「不完美但可接受」的抗爭者閾態，如「魔法師」系列用了身驅柔弱的青年去表現各種勇猛魔法師（見圖十二）。亦有文宣呈現在閾態中越戰越勇，如爆眼少女最初被呈現為脆弱，隨後不同文宣卻把她畫得越來越勇敢，變成勇猛女義士（見圖十三）。承認平民閾態及轉化需時的多變情感，比動輒聲討猶豫同路人為港豬更包容，也拉闊非藍即黃的想像，能爭取更多人投身運動。

勇氣、團結及犧牲：擁抱猶豫同路人，不等於放棄宣揚堅強抗爭價值。事實上，勇氣、團結及犧牲等價值在反送中的重要性，在警察濫權的嚴峻處境下，比雨傘運動已翻十倍。是故，很多文宣用一系列經典熱血動漫角色，就是要把這些價值以larger than life的方式呈現出來；《數碼暴龍》眾主角拿著「光復香港」旗幟浩浩蕩蕩在我城邁步的海報、《男兒當入樽》傷痕累累的櫻木流川Pepe的「香港人反抗」海報、以及令我曾經有五秒相以為真的中大抗爭者與《機動戰士》合照 （再見圖五）… 蒙面法宣佈後有文宣組在葵芳隧道貼上巨型幪面超人，並加上「香港人反抗」口號，就具攝人效果，並引來傳媒報道。

反送中文宣，無大台意識型態指點江山，眾人能由心出發，持續製作文宣，無私分享於網絡，是百川朝海的Be Water生產模式。此創作模式遇上日式動漫，成就了高包容性、剛柔兼備的抗爭共同體想像。本文主要討論香港文宣及其日本性，但有幾個問題懸而未決。本土歷史符號儘管退卻，但換上香港為體日式為用的雜種符號，後者算不算「本土」？戰後嬰兒潮甚至好些中年人對新世代動漫未必有共鳴，日式文宣能多大召喚他們？極分化（fragmentized）的香港媒體，部份會否對老香港符號作更新，為他們另外建構出不同的抗爭/不抗爭主體？蜉 各種同中有異的抗爭共同體以後能否攜手進化成更強的抗爭聯盟？這些問題都需進一步思考及探索。

無論如何，現階段香港文宣，是理解香港意識演變的一條重要鎖鑰，也向海外抗爭者示範拉闊抗爭共同體的可能。我相信，續後抗爭如能成功轉化為持久戰，群眾創作會依舊Be Water，不斷擴闊共同體想像，進一步化解世代矛盾，召喚更多港人為關愛及煲底而抗爭。然後再感染海外同路人。共勉之。